\chapter{Conclusiones}\label{cap:conclusiones}

\section{Trabajo futuro}\label{cap:trabajo_futuro}

Como líneas de trabajo futuro se plantean las siguientes ampliaciones del sistema.

En primer lugar, el desarrollo de una página web para la aplicación, que permita a los usuarios acceder a determinadas funcionalidades sin necesidad de instalar la aplicación móvil.

En segundo lugar, se plantea la posibilidad de generalizar el sistema desarrollado para dar soporte no solo a la Semana Santa, sino a cualquier tipo de evento o celebración tradicional (por ejemplo, ferias, romerías o fiestas patronales). Para ello, entre otros cambios, las entidades específicas del dominio actual deberían sustituirse por clases más genéricas: las cofradías o hermandades pasarían a modelarse como \textit{organizaciones}, sus miembros o cofrades como \textit{miembros}, y las Juntas de Cofradías como \textit{conjuntos de organizaciones} encargados de coordinar a varias organizaciones dentro de un mismo evento. De esta forma, el resto del sistema (geolocalización en tiempo real, gestión de recorridos, notificaciones, etc.) podría reutilizarse prácticamente sin cambios, ya que estas funcionalidades no dependen de la naturaleza religiosa del evento, sino de su estructura organizativa. Esta generalización estaría alineada con el objetivo de escalabilidad planteado inicialmente para el proyecto (Sección~\ref{cap:objetivos}), y permitiría ampliar el alcance de la aplicación mucho más allá del ámbito de la Semana Santa.

Por último, sería interesante adaptar la interfaz en función de la Semana Santa de cada ciudad, asociando a cada una la terminología propia que se emplea localmente, de forma que la experiencia resulte más cercana y personalizada para cada usuario.

\section{Puntos débiles}\label{cap:puntosDebiles}

El sistema presenta una seguridad limitada en el acceso de los cofrades, que se realiza mediante el escaneo de un código QR. No obstante, se ha priorizado la usabilidad frente a la seguridad, ya que el nivel de riesgo asociado a este método de acceso se considera asumible dado el contexto de uso de la aplicación.

Por otro lado, la introducción de información a través del dispositivo móvil resulta costosa para el usuario. Una alternativa más adecuada sería ofrecer una página web con capacidad de edición tanto para las juntas de cofradías como para los administradores. Sin embargo, por motivos de acotación del alcance del proyecto y de la carga de trabajo disponible, esta funcionalidad no se ha llegado a implementar.

Por último, el uso de Firebase como \emph{backend} tiene también sus inconvenientes. Aunque simplifica notablemente el desarrollo al no requerir programar un servidor propio, y convierte al sistema en altamente escalable (al menos en lo que respecta al backend), supone una dependencia total de un proveedor externo (\textit{vendor lock-in}): el sistema queda condicionado a las condiciones de servicio, los precios y las posibles limitaciones técnicas que Google decida aplicar a Firebase en el futuro, y una migración a otro proveedor implicaría un esfuerzo considerable pese al uso del patrón \textit{Repository} (Sección~\ref{cap:1_iteracion}). Asimismo, el plan gratuito utilizado durante el desarrollo del TFG tiene cuotas de uso limitadas, por lo que el paso a producción con un número real de usuarios podría conllevar un coste económico no contemplado en el presupuesto de este proyecto (Sección~\ref{cap:estimacionCostes}).